\title{Explicación de la práctica 4}
\subtitle{Structs y Modularización}
\author{Seminario de Lenguajes opción C}
\institute{Facultad de Informática \\ Universidad Nacional de La Plata}
\date{\the\year}

\begin{document}

\frame{\titlepage \vspace{-0.5cm}

}


\frame
{
\frametitle{Indice}
\tableofcontents
}

\section{Structs y unions}
\begin{frame}{Structs y unions}
    \begin{itemize}[<+->]
        \item Son los equivalentes al ``record'' y ``record  case'' de Pascal\footnote{\url{https://en.wikipedia.org/wiki/Comparison_of_Pascal_and_C}}.
        \item Las structs permiten agrupar variables de distintos tipos, son
            fundamentales para definir nuevos tipos de datos.
        \item Los miembros de las unions en cambio, ocupan el mismo espacio
            de memoria, por lo que solo debemos acceder a uno de los
            miembros (el resto tendrá basura).
        \item Las unions no son usadas comunmente en C, nos enfocaremos en las
            structs.
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Structs}
    \begin{itemize}[<+->]
        \item Hay distintas formas de declararlas:
            \begin{lstlisting}
struct nodo_lista{
    int dato;
    struct nodo_lista *siguiente;
};
typedef struct{
    char *nombre;
    char *apellido;
} persona_t;
            \end{lstlisting}
        \item Dependiendo de como esté declarada deberemos usar o no la
            palabra struct al definir variables de ese tipo:
            \begin{lstlisting}
struct nodo_lista mi_nodo;
persona_t mis_datos;
            \end{lstlisting}
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Structs}{Acceso a los miembros de structs}
    \begin{itemize}[<+->]
        \item Si una variable es de tipo struct, usaremos \verb+.+ para
            acceder a sus miembros:
            \begin{lstlisting}
mi_nodo.dato = 5;
mis_datos.nombre = malloc(strlen("pepe") + 1);
strcpy(mis_datos.nombre, "pepe");
            \end{lstlisting}
        \item En cambio si una variable es de tipo puntero a struct, debemos
            usar \verb+->+ para acceder a sus miembros:
            \begin{lstlisting}
struct nodo_lista *lista;
lista = malloc(sizeof(struct nodo_lista));
lista->dato = 5;
lista->siguiente = NULL;
            \end{lstlisting}
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Structs}{Tamaño de los structs}
    \begin{itemize}[<+->]
        \item Un struct es al menos tan grande como sus miembros, es decir:
            \verb+sizeof(struct nombre) >= sizeof(char *) * 2+
        \item Después de cada miembro de un struct pueden haber bytes de
            relleno para que los miembros queden alineados en memoria.
        \item Por esto hay que tener cuidado al cargar los datos de un
            struct desde un archivo. En general: cargar y guardar los
            structs de a un miembro.
    \end{itemize}
\end{frame}

\section{Modularización}
\subsection{Objetivos de la modularización}
\begin{frame}[fragile]{Modularización}{Objetivos de la modularización}
	\begin{itemize}[<+->]
		\item Legibilidad.
		\item División de trabajo.
		\item Creación de bibliotecas.
		\item Hacer manejable un proyecto grande.
	\end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Cómo hacerlo correctamente}
\begin{frame}[fragile]{Cómo hacerlo correctamente}
	\begin{itemize}[<+->]
		\item Agrupar el código por funcionalidad.
		\item Agrupar por estructuras de datos.
		\item Dividir módulos grandes en otros más manejables.
		\item Interfaz separada de implementación.
		\begin{itemize}[<+->]
			\item Interfaz $\rightarrow$ declaraciones (no generan código ni reservan espacio de memoria).
			\begin{itemize}[<+->]
				\item Prototipos de funciones.
				\item Macros.
				\item typedefs.
				\item Declaración de variables ``extern''.
			\end{itemize}
			\item Implementación $\rightarrow$ definiciones (generan código y/o reservan espacio en memoria).
			\begin{itemize}[<+->]
				\item Definiciones de variables (static/extern/automáticas).
				\item Código de funciones.
			\end{itemize}
		\end{itemize}
	\end{itemize}
\end{frame}

% \subsection{Ejemplo de la práctica 2}
% \begin{frame}{Ejemplo de la práctica 2}
% 	En la práctica 2 (el intérprete de BF) se diferenciaban 2 módulos más el programa principal:
% 	\begin{enumerate}[<+->]
% 		\item bf.* $\rightarrow$ Operaciones y declaraciones específicas del lenguaje BF.
% 		\item ivector.* $\rightarrow$ Operaciones y declaraciones específicas de la estuctura ivector\_t.
% 	\end{enumerate}\pause
% 	Analicemos el código del último...
% \end{frame}
% \begin{frame}[plain,fragile,shrink=5]{Encabezados}
% 	\begin{minipage}{.9\paperwidth}
% 	\vskip -0.4cm
% 	\hspace{-3cm}
% 	\includecode{ejemplos/ep4/ivector.h}
% 	\end{minipage}
% \end{frame}
% \begin{frame}[plain,fragile,shrink=5]{Código}
% 	\begin{minipage}{.9\paperwidth}
% 	\vskip -0.4cm
% 	\hspace{-3cm}
% 	\includecode{ejemplos/ep4/ivector.c}
% 	\end{minipage}
% \end{frame}
\subsection{Visibilidad}
\begin{frame}{Visibilidad}
	Se puede cambiar la visibilidad de un objeto externo (global):
	\begin{itemize}[<+->]
		\item \texttt{static} $\rightarrow$ Visible solamente en el archivo o bloque actual.
		\item \texttt{extern} $\rightarrow$ Visible a quienes incluyan esta declaración.
	\end{itemize}\pause
	Las funciones y variables globales siempre son \texttt{extern} a menos que se declaren \texttt{static}.
\end{frame}
\begin{frame}[fragile]{Visibilidad: Ejemplo}
	\begin{block}{visibilidad.c}
	\begin{lstlisting}[frame=none]
static int func1() { ... } // Local a este archivo
int func2() { ... } // Extern
int x; // Extern
static int y; // Local a este archivo
	\end{lstlisting}
	\end{block}\pause
	\begin{block}{visibilidad.h}
	\begin{lstlisting}[frame=none]
static int func1(); // No tiene sentido...
int func2(); // Permite usarla en otros .c
extern int x; // Lo mismo
extern int y; // Es un error...
	\end{lstlisting}
	\end{block}
\end{frame}

\subsection{Tiempo de vida}
\begin{frame}[fragile]{Static en una variable interna}
	Las variables automáticas se alocan al entrar en un bloque y se liberan al salir.\pause

	Se puede tener una variable local no automática con \texttt{static}, su tiempo de vida será desde que se ejecuta hasta que termina el programa.\pause
	\begin{block}{funcs.c}
	\begin{lstlisting}[frame=none]
void funcion(){
    static int x = 0; // Se va incrementando
    int y = 0; // Sólo llega hasta 1 y se pierde
    x++; y++;
    printf("x = %d, y = %d\n", x, y);
}
	\end{lstlisting}
	\end{block}
\end{frame}

\subsection{Doble inclusión}
\begin{frame}[fragile]{Doble inclusión}
	El preprocesador copia código por cada include que hagamos.

	Ejemplo trivial:
	\only<1>{
        \begin{columns}[t]
            \begin{column}{0.48\textwidth}
                \begin{block}{vector.h}
                    \lstinputlisting[frame=none]{ejemplos/ep4/di1/vector.h}
                \end{block}
            \end{column}
            \begin{column}{0.48\textwidth}
                \begin{block}{programa.c}
                    \lstinputlisting[frame=none]{ejemplos/ep4/di1/programa.c}
                \end{block}
            \end{column}
        \end{columns}
	}
	\only<2->{
		\begin{block}{preprocesado.E}
			\lstinputlisting[frame=none]{ejemplos/ep4/di1/preprocesado.E}
		\end{block}
	}

\end{frame}
\begin{frame}[fragile]{Ejemplo más complicado}
Suponer el caso de un programa que usa pilas y colas.

Ambas implementadas con un vector.
\begin{columns}[T]
	\begin{column}{.4\linewidth}
		\only<1|handout:0>{
		\begin{block}{programa.c}
			\lstinputlisting[frame=none]{ejemplos/ep4/di2/programa.c}
		\end{block}}
		\only<2|handout:0>{
		\begin{block}{pila.h}
			\lstinputlisting[frame=none]{ejemplos/ep4/di2/pila.h}
		\end{block}}
		\only<4|handout:0>{
		\begin{block}{cola.h}
			\lstinputlisting[frame=none]{ejemplos/ep4/di2/cola.h}
		\end{block}}
		\only<3,5|handout:0>{
		\begin{block}{vector.h}
			\lstinputlisting[frame=none,basicstyle=\tiny]{ejemplos/ep4/di2/vector.h}
		\end{block}}
		\only<6->{\vskip 1cm
		\begin{alertblock}{}
			¿Cómo evitar la doble inclusión sin que el usuario de los .h se tenga que preocupar?
		\end{alertblock}}
	\end{column}%
	\begin{column}{.6\linewidth}
		\only<1|handout:0>{\includegraphics[width=.8\linewidth]{images/d-i-1}}
		\only<2|handout:0>{\includegraphics[width=.8\linewidth]{images/d-i-2}}
		\only<3|handout:0>{\includegraphics[width=.8\linewidth]{images/d-i-3}}
		\only<4|handout:0>{\includegraphics[width=.8\linewidth]{images/d-i-4}}
		\only<5|handout:0>{\includegraphics[width=.8\linewidth]{images/d-i-5}}
		\only<6>{\includegraphics[width=.8\linewidth]{images/d-i-6}}
	\end{column}
\end{columns}
\end{frame}
\subsection{Evitar la doble inclusión}
\begin{frame}[fragile]{Evitar la doble inclusión}
	Existe un mecanismo para evitar la doble inclusión sin que el usuario de los .h se entere:

	\uncover<3->{\texttt{\#ifndef PILA\_H}}

	\uncover<2->{\texttt{\#define PILA\_H}}
	
	\uncover<2->{\texttt{// la forma PILA\_H es una convención, pero}}
	
	\uncover<2->{\texttt{// podría ser cualquier nombre...}}

	\uncover<1->{\texttt{// Declaraciones normales del .h ...}}

	\uncover<3->{\texttt{\#endif}}

	\begin{block}{stdint.h parte de la librería estándar}<4->
		\begin{lstlisting}[frame=none]
#ifndef _STDINT_H
#define _STDINT_H
// el contenido de stdint.h ...
#endif /* stdint.h */
		\end{lstlisting}
	\end{block}
\end{frame}
% \section{Ejemplo}
% \begin{frame}
% 	\begin{itemize}
% 		\item Hacer que ivector\_as\_string() no se pueda utilizar desde otros archivos.\pause
% 		\item Agregar un contador de ivectors creados que sea accesible desde otros archivos..
% 	\end{itemize}
% \end{frame}
\end{document}
